\documentclass[../main.tex]{subfiles}
\begin{document}

\section{Corps solide}
Un solide est définit comme un ensemble de points dont les distances entre chaques points est fixe. 

\subsection{Cinématique d'un solide}
\subsubsection{Position : Angles d'Euler}
\begin{center}
  \includegraphics[width=0.07\textwidth]{images/euler.PNG}
\end{center}

Pour passer de \(\refe\) à \(\refe'\) : 
\begin{enumerate}
  \item Précéssion : rotation \(\psi\) autour de \(\uz\) pour amener \(\ux\) sur \(\nod\)
  \item Nutation : rotation \(\theta\) autour de \(\nod\), amène \(\uz\) sur \(\uz'\) 
  \item Rotation propre : rotation \(\varphi\) autour de \(\uz'\), amène \(\nod\) sur \(\ux'\) 
\end{enumerate}

\subsubsection{Vitesse et acceleration d'un point du solide}
\[\vi_p=\vi_{O'}+\vian\times\vv{O'P}\]
\[\ac_p=\ac_{O'}+\dv{\vian}{t}\times\vv{O'P}+\vian\times(\vian\times\vv{O'P})\]

En utilisant un repère cylindrique on on peut dire que \(\vian\times\vv{O'P}=r\dv{\theta}{t}\utheta\) 

On remarque aussi que \(\vian = \dot{\psi}\uz + \dot{\theta}\nod + \dot{\varphi}\uz'\)

\subsection{Dynamique d'un corps solide}
Thm du moment cinétique sur \(G\): \(\displaystyle \dv{\mc_G}{t} = \mf_G^{\exte}\)

Equation de l'énergie : \(\Delta K = W^{\exte}\)

\subsubsection{Rotation autour d'un axe de symétrie \(\Delta_G\)}
\[
  \exists \Delta_G \Leftrightarrow \forall P_i, \exists P_i' \text{ tq. } 
  \begin{cases}
    \vv{GP}_{i\parallel}=\vv{GP}_{i\parallel}'\\
    \vv{GP}_{i\bot}=-\vv{GP}_{i\bot}'\\
  \end{cases}
\]

Lorsque que le mouvement ce fait autour d'un axe de symétrie \(\Delta G\) on à les résultats suivant : 

Moment cinétique en \(G\) : \(\displaystyle \mc_G = I_{\Delta G}\vian\)

Énergie cinétique : \(\displaystyle K = K_c + K_r = \tfrac{1}{2}Mv_G^2 + \tfrac{1}{2}I_{\Delta_G}\omega^2 \)

\subsubsection{Rotation autour d'un axe instantané fixe (=sans vitesse) \(\Delta \parallel \Delta_G\)}
\(O\) est la projection de \(G\) sur \(\Delta\).

Théorème de Huygens-Steiner : 
\[
  I_{\Delta} = Md^2 + I_{\Delta_G} \phantom{xxx} \mc_O = I_{\Delta}\vian
\]

\textbf{Roulement sans glissement : } vitesse instantané du point de contact est égale à celle de la surface (donc souvent 0), malgré le fait que le point de contact change (+ force de frottement statique).
\subsection{Dynamique d'un solide quelconque}
\req{1}{
  \delta_{\alpha\beta}=
  \begin{cases}
    0\phantom{tex}\text{si} \phantom{tex}\alpha\neq\beta\\
    1\phantom{tex}\text{si} \phantom{tex}\alpha=\beta\\
  \end{cases}
}
\[
  \mc_G=\widetilde{I}_G\vian
\]
\[
  \ti_{G,\alpha\beta}=\sum_im_i\left[\norm{\vv{GP}_i}^2\delta_{\alpha\beta} - GP_{i,\alpha}GP_{i,\beta}\right]
\]
\[
  K_r = \tfrac{1}{2}M\norm{\vi_G}^2 + \tfrac{1}{2}\omega^{\bot}\ti_G\omega
\]
\[
  \omega^{\bot}\ti_G\omega=\mc_G\cdot\vian
\]
Théorème du transfert pour \(A\) et \(O\) quelconques : 
\[
  \mc_A = \vv{AO}\times m\vi_G + \mc_O
\]

Si les axes sont parallèles a des axes de symétrie alors on a plus que des composantes sur la diagonale. Pour retrouver dans les coordonées que l'on veut on prend nos axes tel que \(\ti_G'\) soit diagonale et on compute \(\mc_G'=\ti_G'\cdot\vian'\). Puis on reprojette chaque axe sur ceux que l'on veut : \(\mc_G=\left(\mc_G'\cdot\ux\right)\ux + \left(\mc_G'\cdot\uy\right)\uy + \left(\mc_G'\cdot\uz\right)\uz\)

\subsection{Si \(O\) ne bouge pas}
\[
  \dv{\mc_O}{t}=\dv{\widetilde{I}_O\vian}{t}=\mf_O^{\exte}
\]
\[
  \ti_{O,\alpha\beta}=M\left[\norm{\vv{OG}}^2\delta_{\alpha\beta} - OG_{\alpha}OG_{\beta}\right] + \ti_{G,\alpha\beta}
\]
\[
  K =\tfrac{1}{2}\omega^{\bot}\ti_O\omega
\]
\subsection{Les formules utiles}

\[
  K = \tfrac{1}{2}M\vi_A^2 + M\vi_A\left(\vian\times\vv{AG}\right) + \tfrac{1}{2}\vian\left(\ti_G\vian\right)
\]

\(\displaystyle x_G = \frac{1}{M}\int x\dee m\) 

Energie mécanique d'un solide : Toutes les forces qui sont au point de contact ne sont pas prisent en compte dans \(E_m\) (travaillent pas parce que la vitesse au point d'application est nulle).

\subsection{Les cas particulier}
Pour une force d'inertie d'un solide entier il faut d'abord le faire pour une masse quelconque \(m\) sur le solide puis le généraliser. Exemple d'une tige : Soit \(\displaystyle\mu=\frac{M}{L}\) avec \(M\) la masse d'un solide et \(L\) sa longueur. ON calcule la force d'inertie à une distance \(\rho\) du point pour une masse \(m\) quelconque : \(\dee \F_{ie}=\alpha(\theta,\rho)m\) avec \(\alpha(\theta, \rho)\) une fonction quelconque. Puis on remplace \(m=\mu\dee \rho\) puis on intègre : 
\[
  \F_{ie} = \int_0^L \dee\F_{ie} = \int_0^L\alpha(\theta,\rho)\mu\dee\rho
\]

\end{document}
